\subsection{RESTful WebServices}
\label{subsec:rest}
\begin{flushright}{\slshape    
    Web's major goal was to be a shared information space through which people and
	machines could communicate.} \\ \medskip
    --- Tim Berners-Lee \cite{BernersLee.1996}
\end{flushright}

% In dem verteilten System \PACKAGINGTOOLKIT sollen die drei
% Komponenten der Anwendung - Client, Server und Mediator - über das Internet
% miteinander kommunizieren können. 
In einem verteilten System müssen die einzelnen Komponenten über das Internet
miteinander kommunizieren können wie es Berners-Lee beschreibt.
%  Dabei handelt es
% sich um den zweiten Aspekt in Berners-Lees Aussage: der Kommunikation zwischen Maschinen. 
Webservices dienen
der Maschine-zu-Maschine-Kommunikation und werden vom \ac{W3C} folgendermaßen
definiert \bibReference{W3C.2004}:

\begin{quote}
A Web service is a software system designed to support interoperable
machine-to-machine interaction over a network. It has an interface described in
a machine-processable format (specifically WSDL). Other systems interact with
the Web service in a manner prescribed by its description using SOAP messages, 
typically conveyed using HTTP with an XML serialization in conjunction with
other Web-related standards.
\end{quote}

\ac{SOAP} ist ein leichgewichtiges Netzwerkprotokoll,
das dem Austausch von Daten zwischen Maschinen unter Benutzung von \ac{XML}
dient, und ist ein Standard des \ac{W3C} \bibReference{W3C.2007a}. \ac{WSDL} ist eine
Metasprache zur Beschreibung der angebotenen Funktionen, Daten, Datentypen
und Austauschprotokollen eines Webservices. Sie basiert auf \ac{XML} und
ist ebenfalls ein Standard des \ac{W3C} \bibReference{W3C2007b}. \ac{SOAP} und \ac{WSDL}
haben jedoch einige Nachteile, die \cite{Metha.2014} beschreibt: Sie arbeiten
gut, wenn es strikte Verträge zwischen den Webservices gibt.
Die heutigen verteilten Systeme mit sehr heterogenen Clients benötigen jedoch
\acp{API}, die einen einfacheren Informationsaustausch zwischen verteilten Diensten ermöglichen.
Dabei soll es robuste und wohl-definierte Schnittstellen geben.

An genau dieser Stelle setzt \ac{REST} an. \ac{REST} ist
ein Architekturstil, der im \ac{WWW} verwendet wird und im Jahr 2000 von Roy
Fielding in seiner Dissertation beschrieben wurde \bibReference{Fielding.2000}. Dieser Architekturstil
soll eine einfache Variante zu \ac{SOAP} und \ac{WSDL} darstellen.

\cite{Fielding.2000} beschreibt den Begriff \rede{Representational State
Transfer} folgendermaßen:

\begin{quote}
Representational State Transfer is intended to evoke an image of how a
well-designed Web application behaves: a network of web pages (a virtual
state-machine), where the user progresses through an application by selecting 
links (state transitions), resulting in the next page (representing the next 
state of the application) being transferred to the user and rendered for their use.
\end{quote}

\cite{Costello} veranschaulicht diese Erklärung mit einem kleinen Beispiel. Das
Web besteht aus Ressourcen, die irgendwelche Objekte von Interesse sein können.
So könnte die Firma Boeing Aircraft Corp. eine Ressouce mit dem Namen 747
definieren. Um zu dieser Ressource zu gelangen, müssen Clients die folgende
Adresse aufrufen: \textit{http://www.boeing.com/aircraft/747}. Wird diese URL
aufgerufen, wird eine \textbf{Repräsentation} der Ressource zurückgeliefert.
Diese Repräsentation könnte bspw. eine HTML-Seite oder ein XML-Dokument
sein und gibt einen aktuellen Zustand der Anwendung wieder
(\textbf{state}). Wird eine weitere Ressource durch einen Link angefordert, wird
die Anwendung in einen anderen Zustand versetzt (\textbf{transfer}), was zum
Beispiel in der Auslieferung eines weiteren Dokuments resultieren kann. 

\ac{REST} ist kein Standard, sondern beschreibt eine Architektur, die - wie
\cite{Bayer.2002} feststellt - Prinzipien verwendet, die bereits in der größten
verteilten Anwendung, dem \ac{WWW}, verwendet werden. Viele im \ac{WWW}
eingesetzte Anwendungen erfüllen bereits die von Fielding definierten
Eigenschaften und sind somit unabsichtlich bereits \ac{REST}-Anwendungen. Fielding
nennt sechs Eigenschaften, die ein Dienst haben muss, damit er der
\ac{REST}-Architektur entspricht. Die Implementierung legt er \NOT fest.

Die erste Eigenschaft spielt sich auf Architekturebene ab und benennt die
Client-Server-Architektur \sectionReference{sec:clientServer}. Besonders betont
wird dabei die Trennung der Belange (\rede{Separation of Concerns}), die damit einhergeht. Die Benutzerschnittstelle
auf dem Client wird von der Datenhaltung und der Logik auf dem Server getrennt
und somit werden die Portabilität der Benutzerschnittstelle auf verschiedene Plattformen und die
Skalierbarkeit erhöht. 

Die Kommunikation zwischen Client und Server muss
zustandslos sein. Das bedeutet, dass jede Anfrage eines Clients alle notwendigen
Informationen enthalten muss, damit der Server die Anfrage verstehen und
bearbeiten kann. Er kann \NOT auf Informationen zugreifen, die mit einer
vorherigen Anfrage gesendet wurden. Zudem soll das Caching von \ac {HTTP} genutzt
werden.  %Jede Anfrage ist somit in sich
%abgeschlossen.

% Diese Eigenschaft birgt sowohl Vor- als auch Nachteile. Als Vorteil ist die
% erhöhte Skalierbarkeit zu nennen. Um eine sinnvolle Lastverteilung zu nutzen,
% können Anfragen beliebig auf verschiedene Server zur Bearbeitung verteilt
% werden. Der Server braucht keine Sitzungsinformationen vorzuhalten, da diese
% ausschließlich auf der Clientseite verwaltet werden. Somit kann eine Anfrage X
% von Client A zuerst an Server B gesendet werden und die anschließende Anfrage Y
% kann von Client A an Server C gesendet werden, da dieser gerade weniger belastet
% ist als Server B. Die Folge ist jedoch eine
% höhere Belastung des Netzes durch eine wiederholte Sendung von Daten in einer
% Reihe von Anfragen.

Es muss eine einheitliche Schnittstelle auf die Ressourcen über Standardmethoden
geben. Dazu werden normalerweise die HTTP-Standardmethoden GET, POST, PUT und
DELETE verwendet. Diese Forderung nach der Einheitlichkeit der Schnittstelle
ist das wichtigste Merkmal, das \ac{REST} von anderen Architekturstilen für
Netzwerkanwendungen unterscheidet. Dadurch wird die globale
Architektur des Systems vereinfacht. 
% Diese Eigenschaft bringt den Nachteil mit sich, dass die
% Effizienz des Systems sinkt, weil die Daten in einer standardisierten Form
% übertragen werden müssen. Es wäre effizienter, alle Daten in einer auf die
% Anwendung spezialisierten Form zu senden.

Eng mit dieser Eigenschaft verbunden ist die Forderung nach einem
mehrschichtigen System. Der Benutzer sieht nur die oberste Schicht und die
Komplexität der Anwendung ist dahinter verborgen. Somit wird die Architektur
insgesamt vereinfacht \sectionReference{sec:schichtenmodell}. 

Als weiteres aber optionales Merkmal nennt Fielding \rede{Code-On-Demand}.
Clients können ausführbaren Code vom Server herunterladen wie \zB
JavaScript-Code. Dadurch muss weniger benötigte Funktionalität bei den Clients
implementiert werden. Dieses Merkmal erhöht auch die Erweiterbarkeit des
Systems.